2025 大灣區 甜姐兒中山創業 港人身份仍「馨香」

甜姐兒中山創業 港人身份仍「馨香」

放大圖片
「如果沒有回中山，這個夢想就要放棄！」一年前，80後的劉倩盈（Shirley）仍是香港一名白領麗人，早上逼地鐵，夜晚常OT。她在一間大型國際食品集團任職市場推廣，閒時以做甜品來減壓，並上了一個相關課程。剛巧，她有位朋友曾在法國學習甜品製作，兩人不時一起發夢──開一間法式甜品店。--本刊記者黃愛琴

在一次偶然的機會下，她隨友人到中山旅遊，發現當地生活舒服，創業成本低，適合新手「試錯」，故決定放手一搏。「數千元已可租到很多不錯的鋪位。當地人工也低得驚人，時薪只是10元。」她和朋友以約20萬創業，「若在香港，可能需要200萬。」

赫沫品甜法式甜品位於石岐區一間人流暢旺的商場，面積五六百呎，共兩層，同時可招待十多人。店舖每日只供應六、七款甜點，走精緻路線。

憑着香港人身份和法國學藝兩個特點，店舖迅速成為中山人打卡熱點。開業才兩三個月，已有電台、電視台和微信博主報道。「他們覺得香港人回來中山開店很新鮮。」有些客人知道她來自香港，會說他們也是看香港電視長大的，大家聊起香港電影和音樂很有共鳴。

香港小店 巨企青睞

意想不到的合作，陸續有來。端午節時，星巴克邀請他們一起cross-over，以法式方法擺放食物。視頻網站愛奇藝也向他們入貨，以供應給旗下一間私人影院。就連中山市旅遊局也來宣傳他們的蘋果批。「你想想，我們只是一間五六百呎的小店而已！這些機會，在香港真是無法想像！」

市場夠大 合作減磅

後來她發現，內地人喜歡合作多於獨鬥。「他們覺得市場很大，一個人做不完，不用收收埋埋，大家盡量協調，賣不同的東西。在香港，商業是秘密，大家不敢公開。」

內地有很多第三方服務的電子平台，例如美團。企業習慣外判服務，藉此「減磅」。「如果在香港經營茶餐廳，我要聘用員工來送外賣。在這裏透過美團，我不用請人，買一百樣東西，就有一百個人替我送貨。」

在香港，買東西要落街，左思右想。內地盛行網上購物，手機支付十分方便，購物多是一時衝動。「我們有一半客人是透過微信公眾號落單，他們不習慣打電話。」

原文請閱9月份《信報財經月刊》

咁好share個idea出嚟，不如送埋錢我創業啦，還掂點都贏，返本還俾你

估唔到信報月刊變成咁

幸存者偏差

扑街仔買起後，有條郭乜名做社長都知會cctv化

炒埋練月爭巳變撚晒啦

如果比林在山搞實唔會變成咁。冇計

「數千元已可租到很多不錯的鋪位。當地人工也低得驚人，時薪只是10元。」她和朋友以約20萬創業，「若在香港，可能需要200萬。」

時薪10蚊，佢啲野食賣到幾錢

人地上邊食個飯都係十幾蚊